%\documentclass[a4paper,twoside,onecolumn,openany,article]{memoir}
%\documentclass[a4paper]{article}
\documentclass[lualatex,ja=standard,a4paper]{bxjsarticle}
%\usepackage[a4paper, hmargin=1in, vmargin={1in, 1.4in}]{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicematrix}
\usepackage[inline]{enumitem}
%\usepackage{enumerate}
%\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}

\usepackage{luatexja-fontspec}

\setmainfont{DejaVu Serif}
\setsansfont{DejaVu Sans}
\setmonofont{Inconsolata}

\setmainjfont{Noto Sans CJK JP}
\setsansjfont{Noto Sans CJK JP}
\setmonojfont{Noto Sans Mono CJK JP}


%\usepackage{sfmath}





%\usepackage[mathrm=sym]{unicode-math}
%%\setmainfont[SlantedFont={Latin Modern Roman Slanted},SlantedFeatures={Color=000000},
%%  SmallCapsFont={TeX Gyre Termes},SmallCapsFeatures={Letters=SmallCaps}]{XITS}
%\setmathfont[math-style=TeX,sans-style=upright]{XITS Math}
%\setmathfont[math-style=ISO,sans-style=upright]{Fira Math}
%\setmathfont{NotoSansMath-Regular.ttf}
%\setmathfont{DejaVu Math}
%\setmathfont[range={\mathcal,\mathbfcal}]{Latin Modern Math}
%\setmathfont{Latin Modern Math}


\newtheorem{theorem}{定理}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{定義}
\newtheorem{problem}{問題}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{\textbf{余談}}



\title{確率・統計基礎\\
模擬期末試験}
\author{森~立平}
\date{}

\begin{document}
\maketitle


\vspace{1em}
{\noindent\large\bfseries 問1}

\vspace{1em}
以下の確率質量関数および確率密度関数を持つ確率変数$X$の期待値と分散をもとめよ。

\vspace{1em}
%\begin{enumerate*}[label=(\arabic*),itemjoin={\hspace{20pt}}]
%\begin{enumerate*}[label=(\arabic*)]
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
\setlength{\itemsep}{1em}
\item
$\Pr(X=0)=1-p,\,\Pr(X=1)=p$ for $p\in[0,1]$.
\item
$\Pr(X=0)=1/2,\,\Pr(X=1)=1/3,\,\Pr(X=2)=1/6$.
\end{enumerate}

\vspace{1em}
{\noindent\large\bfseries 問2}

\vspace{1em}
正の実数$\lambda>0$について、確率変数$X$がポアソン分布にしたがうとする。
つまり
\begin{align*}
\Pr(X = k) &=  \frac{\lambda^k\mathrm{e}^{-\lambda}}{k!}\qquad \text{for } k\in\mathbb{Z}_{\ge 0}
\end{align*}
である。
このとき以下の問に答えよ。
\vspace{1em}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
\setlength{\itemsep}{1em}
\item $X$のキュムラント母関数$K_X(t)=\log\mathbb{E}[\mathrm{e}^{tX}]$をもとめよ。
\item $X$のキュムラント母関数のルジャンドル変換$I_X(a) = \sup_{t\in\mathbb{R}}\{at - K_X(t)\}$をもとめよ。
値域は $(-\infty,+\infty]$ とせよ。
\item $X_1,\dotsc,X_N$ を$X$と独立同分布の確率変数とする。
非負の実数$a\ge0$について、以下の値をクラメールの定理を用いてもとめよ。
\end{enumerate}
\begin{align*}
\lim_{N\to\infty}\frac1N\log\Pr\left(\frac{X_1+\dotsb+X_N}{N} \ge a\right).
\end{align*}


\newpage
\vspace{1em}
{\noindent\large\bfseries 問3}

\vspace{1em}
$A=\{0,1,2\},\,B=\{0, 1\}$とし、
\begin{align*}
\Pr(S = 0) &= 4/11&
\Pr(S = 1) &= 7/11\\
\Pr(X=0\mid S=0) &= 1/6&
\Pr(X=1\mid S=0) &= 2/6&
\Pr(X=2\mid S=0) &= 3/6\\
\Pr(X=0\mid S=1) &= 3/6&
\Pr(X=1\mid S=1) &= 1/6&
\Pr(X=2\mid S=1) &= 2/6
\end{align*}
とするとき、以下の問に答えよ。
\vspace{1em}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
\setlength{\itemsep}{1em}
\item $X$から$S$を最大事後確率推定する関数$E_{\mathrm{MAP}}\colon A\to B$と最尤推定する関数$E_{\mathrm{ML}}\colon A\to B$をもとめよ。
%事後確率や尤度が等しい場合ものが複数ある場合は一様に選ぶことにせよ。
\item $X$から$S$を最大事後確率推定した場合の平均誤り確率をもとめよ。
\item $X$から$S$を最尤推定した場合の平均誤り確率をもとめよ。
\end{enumerate}


\if0
%\vspace{2em}
\newpage
{\noindent\large\bfseries 問3}

%\vspace{1em}
%$A=\{0,\,1\},\, B=\left\{p_0=\frac12,\,p_1=\frac13\right\}$とし、$k\in\{0,\,1\}$について
%\begin{align*}
 %p_0 &= 1/3& p_1 &= 1/4
%\end{align*}
\vspace{1em}
$A=\{0,1,2\},\,B=\{0, 1\}$とし、
\begin{align*}
\Pr(X = 0 \mid S = 0) &= \frac16&
\Pr(X = 1 \mid S = 0) &= \frac26&
\Pr(X = 2 \mid S = 0) &= \frac36\\
\Pr(X = 0 \mid S = 1) &= \frac36&
\Pr(X = 1 \mid S = 1) &= \frac26&
\Pr(X = 2 \mid S = 1) &= \frac16
\end{align*}
とする。
%このとき、 $\eta> 0,\,\kappa\in[0,1]$について、以下の尤度比検定関数$E(x)$で仮説検定することを考える。
このとき、 $\eta> 0$について、以下の決定的な尤度比検定関数$E_\eta\colon A\to B$で仮説検定することを考える。
\begin{align*}
E_\eta(x)&=
\begin{cases}
\vspace{.5em}
0&\text{if } \frac{\Pr(X = x\mid S = 0)}{\Pr(X = x\mid S = 1)} > \eta\\\vspace{.5em}
1&\text{if } \frac{\Pr(X = x\mid S = 0)}{\Pr(X = x\mid S = 1)} \le \eta
%\kappa&\text{otherwise.}
\end{cases}
\end{align*}
以下の問に答えよ。
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{1em}
%\item $\eta=1$のとき$\alpha_E$, $\beta_E$をもとめよ。
\item 一般の$\eta>0$について、二種類の誤り確率
\begin{align*}
\alpha_{E_\eta}&=\Pr(E_\eta(X)=1\mid S=0)\\
\beta_{E_\eta}&=\Pr(E_\eta(X)=0\mid S=1)
\end{align*}
をもとめよ。$\eta$の値で場合分けしてもと
めること。
\item 任意の確率的な検定関数$E\colon A\to[0,1]$で実現可能な$(\alpha_E,\, \beta_E)$の範囲を図示せよ。
\end{enumerate}
\fi

\vspace{2em}
%\newpage
{\noindent\large\bfseries 問4}

任意の $t\in\mathbb{Z}_{\ge 0}$ について
\begin{align*}
\Pr(X_{t+1}= 0 \mid X_t = 0) &= 1/2&
\Pr(X_{t+1}= 1 \mid X_t = 0) &= 1/2\\
\Pr(X_{t+1}= 0 \mid X_t = 1) &= 1/4&
\Pr(X_{t+1}= 1 \mid X_t = 1) &= 1/2&
\Pr(X_{t+1}= 2 \mid X_t = 1) &= 1/4\\
\Pr(X_{t+1}= 1 \mid X_t = 2) &= 1/4&
\Pr(X_{t+1}= 2 \mid X_t = 2) &= 1/2&
\Pr(X_{t+1}= 3 \mid X_t = 2) &= 1/4\\
\Pr(X_{t+1}= 2 \mid X_t = 3) &= 1/2&
\Pr(X_{t+1}= 3 \mid X_t = 3) &= 1/2
\end{align*}
であるマルコフ連鎖について考える。
以下の問に答えよ。
%\begin{enumerate}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
\setlength{\itemsep}{1em}
\item このマルコフ連鎖の推移行列(遷移行列) $T$ をもとめよ。
\item このマルコフ連鎖の遷移グラフを示せ。遷移確率は記さなくてよい。
\item このマルコフ連鎖が既約かどうかについて判定し、理由を述べよ。
\item 各状態の周期をもとめよ。
\item このマルコフ連鎖の定常分布 $\mu=\begin{bmatrix}\mu_0&\mu_1&\mu_2&\mu_3\end{bmatrix}$ をもとめよ。
\end{enumerate}

\end{document}
